\chapter{Conclusão}
\label{chapter:7}
  
  Com o estudo e desenvolvimento desse trabalho foi possível compreender melhor
o universo por trás da vasta área de inteligência artificial e aprendizado de
máquina. Pudemos notar o quão extenso é esse tópico, com vários modelos, técnicas
e algoritmos no contexto de clusterização, embora só tenhamos explorado uma mínima
parte, com o algoritmo $k$-means, do modelo centroide.
  
  Consideramos então que os resultados obtidos nesse trabalho foram bastante proveitosos
e satisfatórios. Pudemos aplicar um método prático para encontrar de maneira
sistemática, quais são os grupos de usuários que possuem opiniões de voto parecidos
em uma conversa, utilizando um algoritmo bastante conhecido e de fácil entendimento.

Reconhecemos também a necessidade de testar outros algoritmos e
técnicas, tanto de clusterização em si, quanto de redução de dimensionalidade.
O modelo desenvolvido possui ainda algumas limitações. A técnica PCA usada para
redução dos dados em duas dimensões, por exemplo, não garante que os
dois componentes selecionados tenham uma variância significativa dos dados para
identificação dos reais grupos de opinião. Existem várias outras técnicas para
redução de dimensionalidade que podem talvez, oferecer resultados melhores e devem ser
testadas e avaliadas como solução. 

  O método de validação utilizado demonstrou ser bastante útil na manipulação
manual dos votos, apesar dos ajustes necessários para aperfeiçoar os
valores das probabilidades de cada grupo. Mas ainda é fato que, mesmo com os índices de
acurácia gerados, não é possível medir uma qualidade absoluta do modelo. Nós
propomos então que os resultados calculados sejam utilizados como base
para futuras evoluções do modelo e testes com outros algoritmos, pois podem servir
como um parâmetro a mais de análise. De maneira geral, entendemos que avaliar a
qualidade de um modelo requer uma observação por diferentes perspectivas, que
utilize índices numéricos, visualizações gráficas e outros métodos convenientes.
 
  E para experimentos futuros, uma comparação desejável seria submeter os
mesmos casos de testes para análise com a ferramenta Polis, afim de se obter um
raio-x entre os dois sistemas. Esse teste pode ajudar a compreender melhor
o comportamento da modelagem feita pelas duas ferramentas e aprofundar
mais nos métodos de clusterização aplicados por ambas.

  Um outro ponto importante que vemos de maneira positiva nesse trabalho foi que
conseguimos desenvolver um modelo inicial em uma aplicação capaz de manipular os
dados das conversas, comentários e votos como um primeiro passo para o desenvolvimento
de um novo serviço de clusterização, que está disponível para uso da comunidade
do projeto Empurrando Juntos. Todo o código desenvolvido está aberto e acessível
sob licença GPL.V3\footnote{\url{gnu.org/licenses/gpl-3.0.en.html}}, hospedado em \url{gitlab.com/pentano/server}, para livre uso.

  Esse trabalho conta ainda a colaboração dos colegas de curso Ítalo Paiva Batista e
Emily Trindade de Morais, que estão dando continuidade a essa pesquisa no Trabalho
de Conclusão de Curso da dupla. Eles irão dar seguimento à evolução da aplicação
que aqui iniciamos, com o desenvolvimento de novas funcionalidades, integração
via API e outros recursos, objetivando prover uma primeira versão da ferramenta.
